========
作品信息
========

**作品小类**: 信息技术

**关键字**: 文言文 统计机器翻译 自然语言处理 (5 词以内，用空格分开，不能多于 20 字)

**作品可展示形式**: 虚拟作品 (实物、虚拟作品、论文)

**项目简介或论文摘要**:  (200 字以内)

本项目制作了一种文言文机器翻译系统，使用了基于词组的统计翻译模型。通过收集整理大量平行语料、训练针对文言文的分词系统并应用统计机器翻译中的先进技术，在控制了模型大小和内存占用的情况下，使本系统的翻译结果质量超过了现有系统的水平。本系统拥有较为友好的用户交互界面，能根据文本特征自动确定翻译方向并在结果中显示原文和译文中词语的对应关系，最终本系统可以为用户提供了一个新的文言文辅助阅读方法。

**项目特色与创新点**:  (200 字以内)

本项目充分应用统计机器翻译的先进技术，从互联网挖掘文言文平行语料，建立了有一定数量和质量的平行语料库和单一语言语料库。本项目针对文言文翻译的特点进行了很多优化，所以该翻译系统准确度高，超过了现有系统。

**关键技术难点及解决办法**:  (200 字以内)

本项目在初期缺乏大量的平行语料。通过运用各种网络资源、加入电子书形式的古籍翻译等方法，并采用如机器翻译辅助句对齐等很多自动化方法从对齐不严格的平行语料中找出句子间的对应关系，从而解决平行语料的数量的问题；再加以人工审阅和筛选，提高了平行语料的质量。本项目对文言文分词单独制作了分词词典，较大程度地提高了翻译的精确性。

**与同类技术相比先进性**:  (200 字以内)

本项目制作的文言文翻译系统翻译质量明显比同类系统更高，图形用户界面可以显示原文和译文中词语的对应关系，能自动判断翻译方向。

**市场应用前景**: (200 字以内)

本项目可以辅助文言文阅读和学习，可应用于历史研究、基础教育等领域；可进一步开发成手机应用。

**目前取得的理论**: 论文 (论文 / 专利)

**需要向组委会说明的情况**:  (200 字以内)

本项目从 2014 年 5 月开始至今不断完善翻译模型和配套程序。一开始立项时未能找到同类系统的存在。现在本项目已作为网络服务运行。
